醫生停牌後復牌 理據不公開 業界公眾難監督

醫生要復牌 須證明能否依從守則行醫

女銀行家死亡原因尚待有關當局研究，外界不應過早下定論。雖然如此， 坊間質疑復牌過程是否嚴謹，不無原因。李宏邦2009年曾被醫委會裁定專業失德，被判停牌五個月。時任醫委會主席麥列菲菲批評，李宏邦進行抽脂手術前缺乏準備，診所沒有足夠急救設備，行為低於專業水平。

醫生被判專業失德而被停牌後，不能自動復牌。他們必須在停牌期滿後，分別重新申請成為註冊普通科及專科醫生，有需要時展開復牌聆訊，當中最少要有13名醫委會委員出席。若申請者獲過半數支持則可獲復牌。醫委會有絕對權力批准、有條件批准或駁回復牌申請。

醫委會回覆「01觀點」查詢，申請人有責任提供足夠證據讓醫委會信納申請人是適當人選。有醫生補充，這包括申請者是否有悔意，有沒有進修以彌補自己的不足等。事實上，醫委會曾經指令醫生永久除牌，又曾經駁回復牌申請。然而，今次病人打針後死亡，不論外界，還是前醫委會成員，都質疑復牌機制。

僅公開研訊判決 復牌紀錄欠奉 業界公眾難監督

醫委會發言人承認，現階段暫未有計劃於網頁上刊載復牌申請及結果，業界和公眾難以得悉理據是否充分。現時，醫委會把接受紀律研訊的醫生、研訊日期、案情、裁決及結果上載，跟復牌相關的資料卻欠奉。前醫委會成員謝鴻興日前在電台表達不滿，建議傳媒探討為何醫委會當年會批准李宏邦復牌。

有人會認為，披露更多資料會令公眾更添戒心，拒絕光顧有醫療失誤後獲復牌的醫生。其實，現時病人可輕易在互聯網搜尋醫生往績，並憑此決定是否選擇復牌醫生。有更充足的復牌申請及理據資料，反而有助外界跟進。萬一有「前科」的醫生再捲入醫療事故，醫生同業和公眾可有多一條線索，了解事故究竟與當年醫生補救措施不足有關，還是事有湊巧。

俗語說，人誰無過，知錯能改善莫大焉。如果醫生承認犯錯、接受懲罰、補償過失，社會應給他們機會改過。然而，行醫牽涉病人生死，醫生有責任維持嚴謹的執業水平，嚴防出現不能挽回的過錯；對申請復牌的醫生，要求則應更高。因此，醫委會在審核復牌醫生資格時，萬萬不能粗疏，行禮如儀。反之，醫委會應該檢討程序，包括披露復牌申請時間、次數及理據，以至監察醫生復牌後表現一段時間，方可挽回公眾對醫療專業的信心。